<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Socket on xym-ee</title>
    <link>https://xym.work/tags/socket/</link>
    <description>Recent content in Socket on xym-ee</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://xym.work/tags/socket/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>[project] 用于大负载转台驱动的伺服控制系统开发</title>
      <link>https://xym.work/blog/servo-system.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/servo-system.html</guid>
      <description>0.简介 学校项目，用于大负载转台驱动的伺服控制系统开发。要求能实现高精度的转角控制以及对制定目标的跟踪控制。&#xA;使用电机为 PMSM，功率 40 kW，$ U_{IN} = 396 $ ，$ I_{o(eff)} = 73 A $，极对数 4。&#xA;实验室有一套祖传的电机控制板和代码，使用了 DSP + CPLD 的方案。芯片型号&#xA;DSP ：TMS320F28335 CPLD ：AG256SL100 此外还有一个配套的 LabView 的上位机，用来调整控制参数。也即核心控制算法上面，没有什么我需要去实现的，拿来先用。我只需要实现功率部分，然后调试硬件，最后调试控制参数。&#xA;这个项目对我来说算是个硬件设计项目。&#xA;1.PMSM 控制原理与方法 TMS320F28335 这个芯片常用来做电机控制，我看的一些拆车视频中，比亚迪秦、特斯拉 model 3 的电机驱动器用的就是这个型号的芯片。ST 也有专门用来做电机控制的芯片，有些一体化电机用的是 STM32 的芯片，还有好多开源的电机控制学习板也是这款芯片。&#xA;这里简略的介绍下 PMSM 的 FOC 控制算法&#xA;FOC 的核心想法是将定子三相电流通过坐标变换到定子同步旋转坐标系，分解为励磁电流和转矩电流。由于使用的是 PMSM，转子为永磁体，故使用了 $ i_d^* = 0 $ 的控制策略。经过坐标变换后，PMSM 的控制方式就和直流电机类似，励磁电流和转矩电流解耦分别进行控制。&#xA;SVPWM 则是一种发波方法，能提高母线电压的利用率，其本质也是一种三次谐波注入的方式，其更容易使用微控制器实现。&#xA;更细节的方法上的内容可以参考我的电机控制学习笔记。&#xA;2.功率部分设计 方法是这么个方法，从实现上来讲，MCU 需要的需要采集三相电流，转子位置，输出的 PWM 信号需要驱动功率模块。&#xA;一般的，低压部分和高压功率部分，低压部分实现纯逻辑的东西，高压功率部分即驱动板，完成信号的变换、隔离、功率输出。&#xA;此外实际的电机控制还需要考虑保护，比如过压、欠压、过流等功能。这些事情软件也可以做，但实际的电机控制一般都会用硬件实现以更快的实现保护，因此加了一个 FPGA ，在遇到硬件保护触发时，直接切断 PWM 输出，然后向微控制器发送错误代码。&#xA;STM32 的电机开发套件里给了更详细的图。</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 搭载于密闭环境检测无人机的环境数据采集与上报模块软件开发</title>
      <link>https://xym.work/blog/data-collector-rt.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 13:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/data-collector-rt.html</guid>
      <description>0. 介绍 这是一个物联网项目，合作公司的主要业务是使用无人机进行密闭环境的无人检测，如船舶、大型锅炉、化工厂储罐等内部观察检测。该项目需要开发一套用于密闭环境近观检测的无人机系统，涵盖硬件设计、软件开发与系统集成。该系统由无人机端、地面监控端和数据传输与系留供电模块组成，专门用于密闭空间内的精细检测任务。无人机端搭载高清相机、飞控系统，以及一个基于 STM32F407 的环境数据采集与上报模块。该模块通过外挂的 W5500 芯片与无人机局域网内的机载工控机进行通信，采用 UDP 协议实现数据传输。&#xA;我负责环境数据采集与上报模块的所有软件功能开发。&#xA;源码仓库&#xA;1. 硬件方案 此项目我不负责硬件设计部分，但这里也简单介绍一下硬件方案。&#xA;主控芯片：STM32F407VET6 网络芯片：W5500 W5500(datasheet)是一款全硬件 TCP/IP 协议栈以太网控制器，内部集成了以太网数据链路层（MAC）和以太网物理层（PHY），内嵌的 8 个独立硬件 Socket 可以进行 8 路独立通信。使用标准 4 线 SPI 接口与主机进行通信。&#xA;传感器部分&#xA;1 个高精度温度传感器 MCP9808 IIC 接口 2 个电化学可燃气体浓度传感器 UART 接口 3 个 ToF 距离传感器 IIC 接口 此外，还有共 20 个 GPIO 用来控制灯光、电源的开关。&#xA;激光测距传感器 可燃气体浓度传感器 高精度温度传感器 2. 软件开发情况总体介绍 RTOS 选择: rt-thread 在软件开发上，考虑到此模块外接的设备较多并且需要网络协议栈，裸机开发可能会比较棘手，因此基于 RTOS 完成开发。&#xA;比较常用的 RTOS 是 freeRTOS ，我学习的第一个是 rt-thread，rtt 除了实时内核，对设备驱动也做了抽象，有更易调用的方法和软件包，因此基于 rt-thread 开发该模块的软件。我看过一些 freeRTOS 项目的源码，外设驱动大多是和裸机操作一样基于 HAL 库来完成。rtt 设计一套统一的 api ，和 linux 类似使用 open close read write 来操作设备，此外我更喜欢 rtt 源码风格，其和 linux 风格类似使用全小写+_的方式。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
