<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Project on xym-ee</title>
    <link>https://xym.work/tags/project/</link>
    <description>Recent content in Project on xym-ee</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://xym.work/tags/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>[project] 2019 年恩智浦杯大学生智能汽车竞赛，代码 review</title>
      <link>https://xym.work/blog/2019-nxp-car.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/2019-nxp-car.html</guid>
      <description>比赛视频&#xA;比赛用车&#xA;0.介绍 2019 年 7 月分我参加了当年的恩智浦杯智能汽车竞赛，以前叫飞思卡尔杯，对于自动化专业来说，这个比赛还是挺重要的。当时我大三，这个比赛(项目)算是我的第一个完成度比较高的作品。我负责的内容，硬件开发，驱动开发，整个软件框架的开发。&#xA;这辆车也一直放在我身边，当时可能只是感兴趣觉得好玩，现在看起来这应该是我整个嵌入式开发生涯的起点。现在的我能给出更好地方案，更完整的设计，甚至更高效的代码结构。但是让我去评价当年的写这些代码的自己，我觉得做的已经不错了，这是一个项目总结，同时也是一个关于如何写出好代码的一些想法。&#xA;这个车的主控芯片为 NXP imx 的跨界处理器，使用 IAR 完成裸机开发。当时大量的参考了 NXP 官方的源码，虽然是裸机开发但是当时也通过 NXP 例程学习了不少东西，后面的内容我会详细写出来。&#xA;1.比赛要求，智能车工作原理 固定元素，实现智能车的自动运行。&#xA;赛道上出现的元素 赛道对比度比较高，摄像头是一定需要的。此外赛道上还铺设了电磁引导线，通着交流电，也可以通过磁场定位。赛道上还有障碍物，是显眼的红色。 需要摄像头，电磁传感器 障碍物 底盘控制 舵机 两个直流电机 硬件上，要考虑电机、舵机驱动，电磁传感器模拟信号的处理，整车供电。&#xA;车辆控制上，需要考虑通过图像获得智能车相对于赛道的偏差，这部分内容由我的队友负责，通过偏差计算出舵机的控制量，这部分也由我的队友负责。相当于我搭建一个比较可靠的运动平台，并提供控制算法需要的原始数据，然后将控制算法的输出落实到执行机构如电机、舵机。&#xA;2.硬件方案设计 我已经有几年不做硬件不画板了，但是这个项目是我比较完整的软硬件都做的项目，这里一定要拿出来介绍一下。使用 Altium Designer 来开发。考虑整车的电源设计，驱动板设计，电磁传感器设计，MCU 控制板的设计。&#xA;这个车的硬件还是比较简单的，MCU 用的 BGA 封装芯片使用了核心板，底板引出传感器和控制接口，做好供电设计。此外电机驱动与集成的半桥驱动芯片，两个芯片组成一个 H 桥直流电机驱动电路。再就是电池传感器，赛道上的交流电频率是 20KHz，根据磁场频率选择合适的电感和电容组成一个 LC 电路，在磁场中电感两端就会有电压信号，然后做放大检波等处理输入到 ADC 接口即可。&#xA;3.软件总体方案设计 这里由于软件设计上的不完善，只能通过 main 函数主循环的实现来猜测当时的设计想法了&#xA;int main(void) { /* --------------------- 硬件初始化 -------------------------- */ system_init();/* MCU初始化 */ //car_direction_barrier_test();/* 单个功能测试函数位置 */ lpuart1_init(115200); /* 蓝牙发送串口启动 */ key.init(); /* 按键启动 */ led.</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 2019 年电子设计竞赛：模拟电磁曲射炮设计</title>
      <link>https://xym.work/blog/curved-fire-gun.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/curved-fire-gun.html</guid>
      <description>源码仓库 0.简介 我参加了 2019 年全国大学生电子设计竞赛，当时我大三。选的题目是模拟电池曲射炮设计。赛题要求是设计制作一个电磁炮模型，通过视觉识别指定元素，自动发射射击。&#xA;电磁炮与环形靶的位置示意如图所示。电磁炮放置在定标点处，炮管初始水平方向与中轴线夹角为 $ 0 \degree $ 、垂直方向仰角为 $ 0 \degree $ 。环形靶水平放置在地面，靶心位置在与定标点距离 $ 200 \text{cm} \le d \le 300 \text{cm} $ ，与中心轴线夹角 $ \alpha \le \pm 30 \degree $ 的范围内。&#xA;需要实现的功能&#xA;炮弹的发射和命中功能 最基本的发射功能 对发射距离的控制 有视觉检测功能 炮管左右运动的功能 这个东西应该是硬件设计的内容占了60%，需要设计出合适的发射装置，使得可以通过 MCU 控制发射距离。视觉检测目标然后和转动到目标角度都要在能成功发射并命中的前提下才有意义。&#xA;先看当时实现的参赛作品&#xA;精度控制效果&#xA;精度还是不错的，拿了江苏省一等奖，实际上我们已经进入全国总测评了，如果总测评过了就是全国一等奖，没过是国二。但是呢，作品可能在路上出问题了，然后就退回省一了😂。还是比较可惜的，好在学校的比赛出问题都是小问题，如果这是工作上的失误那可能要出大问题。&#xA;23 年，有人觉得这个东西挺好玩的，是一个不错的教学用具，然后我在比赛的基础上，重新基于 RTOS 写了代码，并且做的更细致了一些。&#xA;1.2019电赛版电磁炮的设计思路 实现赛题要求需要 3 部分，充能与发射装置、云台、视觉检测，当时主控芯片选的是 NXP imx rt1052，此外还有显示屏、按键等完成交互操作。和电机控制类似，这也是个典型的低压控制高压的电子系统。整体上的设计如图所示&#xA;先考虑充能和发射装置，发射的基本原理：电感线圈流过电流时产生一个磁场，用磁场对磁性炮弹有一个作用力，完成对炮弹的发射。&#xA;这个感生磁场还不能一直存在，否则前段加速炮弹，后段会阻碍炮弹。也就是说线圈要通过瞬间的大电流，因此就需要大容量的电容来对线圈放电，刚好能实现比较好的发射效果。此外还需要配套的充电装置和放电开关，还需要实时检测电容充电电压以控制电容中的储能量，这是对炮弹发射距离控制的关键。&#xA;由于比赛时使用的是锂电池供电，因此为了能给电容充电到一个比较高的电压，需要逆变器和整流器，对于充电通断的控制可以使用继电器来实现。电容电压检测则需要使用分压电阻分压然后做隔离送入 MCU 的 ADC 端口。电容对发射线圈的放电开关需要使用晶闸管，使用继电器的话触点常容易损坏。&#xA;因此高压部分的原理上为下面这个图&#xA;细节上的实现&#xA;把发射模块看做一个整体，有这些输入输出引脚输出接口&#xA;GPIO_IN, 充电控制 GPIO_IN, 发射控制 AD_OUT, 充电电压反馈 云台使用舵机云台就可以，这个任务里 openmv 就可以胜任识别的工作，openmv 和控制板使用串口通信，openmv 只需要发送回目标的横坐标即可。</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] ROS 智能车算法验证平台开发</title>
      <link>https://xym.work/blog/ackerman-chassis.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/ackerman-chassis.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] ROS 机器人底盘开发，差速底盘和阿克曼底盘</title>
      <link>https://xym.work/blog/ros-chassis.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/ros-chassis.html</guid>
      <description>模拟联合收割机器人&#xA;模拟自动驾驶&#xA;0.介绍 自主移动机器人，导航，为了导航需要地图，还需要定位。&#xA;最后是运动，我主要做机器人的底盘开发和运动控制这块的内容。&#xA;1.ROS 差速底盘开发 这里主要介绍一下差速底盘的里程计计算&#xA;rt_mutex_take(status_mutex, RT_WAITING_FOREVER); status.chassis.motor_lf.v_feedback = v_lf; status.chassis.motor_lb.v_feedback = v_lb; status.chassis.motor_rf.v_feedback = v_rf; status.chassis.motor_rb.v_feedback = v_rb; /* 里程计数据解算 */ #define L 0.23f /* 左右轮间距 */ v_l = (v_lf + v_lb)/2.0f; v_r = (v_rf + v_rb)/2.0f; status.info_send.speed_x = (v_l + v_r) / 2.0f; status.info_send.speed_y = 0.0f; status.info_send.speed_angular = -(v_l - v_r) / L / 2.0f; status.info_send.pose_angula += 0.93f * status.info_send.speed_angular*DELAY_TIME; status.info_send.pose_angula = angle_to_limit(status.info_send.pose_angula); status.info_send.position_x += status.</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 使用麦克纳姆轮底盘的一些机器人运动控制项目</title>
      <link>https://xym.work/blog/mecanum-chassis.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/mecanum-chassis.html</guid>
      <description>0.简介 这一部分总结一下我以前做过的使用麦克纳姆轮底盘的机器人的一些小项目。&#xA;底盘运动控制，麦克纳姆轮底盘分析，运动学解算，4 个电机速度和空间速度的关系。使用遥控器控制实现底盘的平移和旋转运动&#xA;在此基础上，加一个位置控制器，实现空间位置的跟踪控制，空间目标位置可以使用 UWB 定位或者视觉检测 airtag 等，这里给一个识别 airtag 的演示，使用 openmv 的到标签的距离，并控制底盘保持距离恒定。&#xA;1.麦克纳姆轮底盘的控制原理 设定一个底盘坐标系，其中：&#xA;x 轴：沿机器人前方的方向（前进方向）。 y 轴：沿机器人右侧的方向（侧向）。 z 轴：垂直于地面（向上）。 已知底盘空间速度求个轮子的速度。反解&#xA;$$ \left [ \begin{array}{} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \\ v_4 \\ \end{array} \right ] = J \left [ \begin{array}{} v_x \\ v_y \\ v_z \\&#xA;\end{array} \right ] $$&#xA;一个底盘速度空间到四轮转速空间的变换。通过对麦克纳姆轮的分析，速度合成然后结算后，这个变换矩阵为&#xA;$$ J = \left [ \begin{array}{} 1 &amp;amp; -1 &amp;amp; L + W \\ 1 &amp;amp; 1 &amp;amp; - (L + W) \\ 1 &amp;amp; 1 &amp;amp; L + W \\ 1 &amp;amp; -1 &amp;amp; - (L + W) \\ \end{array} \right ] $$</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 全向舵轮底盘运动控制软件开发</title>
      <link>https://xym.work/blog/omni-chassis.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/omni-chassis.html</guid>
      <description>0.介绍 一种全向底盘的类型是麦克纳姆轮底盘，还有一种类似行李箱轮的结构，轮子本身可以 $ 360 \degree $ 受控的旋转，即舵轮。&#xA;项目来源&#xA;1.舵轮底盘控制原理 几种模式&#xA;$$ \left { \begin{array}{l} r_2 \cos \theta_2 - r_1 \cos \theta_1 = 2a \ r_1 - r_1 \cos \theta_1 + a = r \ r_2 \cos \theta_2 = r + a \ r_1 \sin \theta_1 = a \ r_2 \sin \theta_2 = a \ \end{array} \right . $$&#xA;先搞走三角函数，计算内外圆的半径&#xA;由后面四个式子&#xA;$$ \cos \theta_1 = \frac{r_1 + a - r}{r_1} $$</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 循迹类比赛总结：控制方法和代码结构</title>
      <link>https://xym.work/blog/tracking-robot.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/tracking-robot.html</guid>
      <description>0.介绍 实习期间项目，实习公司卖教育机器人的套件，并且是比赛主办方，需要比赛配套的示例代码。实习之前我参加过一些比赛了，我做的第一个比赛就是循迹车，正好总结一下。&#xA;循迹类机器人比赛，使用灰度传感器识别色差比较明显的线，完成规定任务的比赛。我的整个嵌入式生涯、STM32 的第一个完整作品就是一辆循迹小车，去参加学校的机器人比赛。比赛要求是从指定的位置出发，然后沿着白线在规定的时间里去尽可能多的地方。&#xA;当时自己买了配件，画了底板，在宿舍搭了第一个车&#xA;就以这个比赛，分析一下如果想做好，控制上和代码上需要考虑的一些问题。&#xA;按照机器人开发的思路，分为路径、控制、定位、代码结构几个部分。&#xA;路径 考虑路径之前，先考虑怎么按照一个给定的路径走。&#xA;先用一个简化的图举例，给每个点都标上号，给出一个路径点序列，这就是一条要走的路。&#xA;对于这个比赛，需要知道车在哪里，下一点要去哪里。可以用状态来思考，一条路径的每个点都是一个状态，一个状态的下一个状态是确定的，然后根据当前状态，一步一步转移，最终到终点&#xA;先看一个按照这个思路设计的演示视频&#xA;程序上的一个大概得思路&#xA;void auto_run(unsigned char location, unsigned char destination) { if (destination &amp;gt; location) /* 正向运行 */ { for (int i = location + 1; i &amp;lt;= destination; i++) { auto_drive_fun_lst(i); } } else if (destination &amp;lt; location) /* 反向运行 */ { for (int i = location - 1; i &amp;gt;= destination; i--) { auto_reverse_fun_lst(i); } } } 这里隐含了一些状态机的想法，其实如果直接用状态机的框架可能会更好一点。这里的逻辑还是有一点绕。</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 用于大负载转台驱动的伺服控制系统开发</title>
      <link>https://xym.work/blog/servo-system.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/servo-system.html</guid>
      <description>0.简介 学校项目，用于大负载转台驱动的伺服控制系统开发。要求能实现高精度的转角控制以及对制定目标的跟踪控制。&#xA;使用电机为 PMSM，功率 40 kW，$ U_{IN} = 396 $ ，$ I_{o(eff)} = 73 A $，极对数 4。&#xA;实验室有一套祖传的电机控制板和代码，使用了 DSP + CPLD 的方案。芯片型号&#xA;DSP ：TMS320F28335 CPLD ：AG256SL100 此外还有一个配套的 LabView 的上位机，用来调整控制参数。也即核心控制算法上面，没有什么我需要去实现的，拿来先用。我只需要实现功率部分，然后调试硬件，最后调试控制参数。&#xA;这个项目对我来说算是个硬件设计项目。&#xA;1.PMSM 控制原理与方法 TMS320F28335 这个芯片常用来做电机控制，我看的一些拆车视频中，比亚迪秦、特斯拉 model 3 的电机驱动器用的就是这个型号的芯片。ST 也有专门用来做电机控制的芯片，有些一体化电机用的是 STM32 的芯片，还有好多开源的电机控制学习板也是这款芯片。&#xA;这里简略的介绍下 PMSM 的 FOC 控制算法&#xA;FOC 的核心想法是将定子三相电流通过坐标变换到定子同步旋转坐标系，分解为励磁电流和转矩电流。由于使用的是 PMSM，转子为永磁体，故使用了 $ i_d^* = 0 $ 的控制策略。经过坐标变换后，PMSM 的控制方式就和直流电机类似，励磁电流和转矩电流解耦分别进行控制。&#xA;SVPWM 则是一种发波方法，能提高母线电压的利用率，其本质也是一种三次谐波注入的方式，其更容易使用微控制器实现。&#xA;更细节的方法上的内容可以参考我的电机控制学习笔记。&#xA;2.功率部分设计 方法是这么个方法，从实现上来讲，MCU 需要的需要采集三相电流，转子位置，输出的 PWM 信号需要驱动功率模块。&#xA;一般的，低压部分和高压功率部分，低压部分实现纯逻辑的东西，高压功率部分即驱动板，完成信号的变换、隔离、功率输出。&#xA;此外实际的电机控制还需要考虑保护，比如过压、欠压、过流等功能。这些事情软件也可以做，但实际的电机控制一般都会用硬件实现以更快的实现保护，因此加了一个 FPGA ，在遇到硬件保护触发时，直接切断 PWM 输出，然后向微控制器发送错误代码。&#xA;STM32 的电机开发套件里给了更详细的图。</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 2023 年电子设计竞赛：运动控制与目标追踪系统的设计</title>
      <link>https://xym.work/blog/laser-track.html</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2024 23:30:30 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/laser-track.html</guid>
      <description>源码仓库 效果演示&#xA;0.简介 来源于 2023 年大学生电子设计竞赛的题目。我的导师正好是电赛的指导老师，我参加过2019年电赛，然后就帮忙一起指导一下。我主要出设计方案，完成控制算法可行性验证，主要是 webots 仿真和实际调试。&#xA;2023 的赛题：设计制作一个运动目标控制与自动追踪系统。&#xA;需要做两套系统，两套系统之间无通信&#xA;位置控制系统，红色激光模拟目标运动，激光点画出指定的矩形 自动追踪系统，绿色激光用来指示，绿色激光点跟踪红色激光运动 红色激光笔发射的光斑用来模拟运动目标，光斑落在正前方距离 $ 1 \text{m} $ 处的白色屏幕上，光斑直径 $ \le 1 \text{cm} $。红色光斑位置控制系统控制光斑能在屏幕范围内任意移动。绿色激光笔发射的光斑由绿色光斑位置系统控制，用于自动追踪屏幕上的红色光斑，指示目标的自动追踪效果。$ \le 1 \text{cm} $。&#xA;绿色激光笔放置线段如图 $ 1(b) $ 所示，该线段与屏幕平行，位于红色激光笔两侧，距红色激光笔距离大于 $ 0.4 \text{m} $ 、小于 $ 1 \text{m} $。绿色激光笔在两个放置线段上任意放置。&#xA;屏幕为白色，有效面积大于 $ 0.6 \times 0.6 \text{m}^2 $。用铅笔在屏幕中心画出一个边长 $ 0.5 \text{m} $ 的正方形，标识屏幕的边线；所画的正方形的中心为原点，用铅笔画出原点位置，所用铅笔痕迹宽 $ \le 1 \text{cm} $。&#xA;自动追踪系统只在完成提高题时需要。&#xA;1.赛题分析与方案设计 根据题目，有这几个比较重要的需要实现的功能&#xA;1.红色激光点能做一个固定大小的矩形运动 2.黑色胶带贴一个矩形框，红色激光点可以沿着黑框运行 3.绿色激光点追踪红色激光点运行 第 1 点，基础题的要求，激光点可以跟着铅笔线画一个方框。可以肯定的是铅笔线肯定不是用来做图像识别的，而且位置控制系统和屏幕的摆放都有严格的距离要求，那么在红激光点的位置上不需要做闭环控制，根据几何参数做计算，找到屏幕坐标系中点的位置和云台两个电机转角的关系，直接开环运动即可。需要在硬件上下点功夫，精度严重依赖几何参数，可以直接做一个架子，云台和屏幕都固定死了，😂，这种应试的项目不要不违反要求都是能做的。此功能要实现的代码的功能&#xA;实现指定两点之间的直线运动 第 2 点，黑胶带显然是要做视觉识别的，矩形运动比较关键的位置是 4 个顶点。有了 4 个点其实就可以计算出矩形边上所有的点了。这个目标的思路，一个也是纯开环控制，和功能 1 一样 ，有了四个点以后，有没有黑框就不重要了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>[project] 搭载于密闭环境检测无人机的环境数据采集与上报模块软件开发</title>
      <link>https://xym.work/blog/data-collector-rt.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 13:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xym.work/blog/data-collector-rt.html</guid>
      <description>0. 介绍 这是一个物联网项目，合作公司的主要业务是使用无人机进行密闭环境的无人检测，如船舶、大型锅炉、化工厂储罐等内部观察检测。该项目需要开发一套用于密闭环境近观检测的无人机系统，涵盖硬件设计、软件开发与系统集成。该系统由无人机端、地面监控端和数据传输与系留供电模块组成，专门用于密闭空间内的精细检测任务。无人机端搭载高清相机、飞控系统，以及一个基于 STM32F407 的环境数据采集与上报模块。该模块通过外挂的 W5500 芯片与无人机局域网内的机载工控机进行通信，采用 UDP 协议实现数据传输。&#xA;我负责环境数据采集与上报模块的所有软件功能开发。&#xA;源码仓库&#xA;1. 硬件方案 此项目我不负责硬件设计部分，但这里也简单介绍一下硬件方案。&#xA;主控芯片：STM32F407VET6 网络芯片：W5500 W5500(datasheet)是一款全硬件 TCP/IP 协议栈以太网控制器，内部集成了以太网数据链路层（MAC）和以太网物理层（PHY），内嵌的 8 个独立硬件 Socket 可以进行 8 路独立通信。使用标准 4 线 SPI 接口与主机进行通信。&#xA;传感器部分&#xA;1 个高精度温度传感器 MCP9808 IIC 接口 2 个电化学可燃气体浓度传感器 UART 接口 3 个 ToF 距离传感器 IIC 接口 此外，还有共 20 个 GPIO 用来控制灯光、电源的开关。&#xA;激光测距传感器 可燃气体浓度传感器 高精度温度传感器 2. 软件开发情况总体介绍 RTOS 选择: rt-thread 在软件开发上，考虑到此模块外接的设备较多并且需要网络协议栈，裸机开发可能会比较棘手，因此基于 RTOS 完成开发。&#xA;比较常用的 RTOS 是 freeRTOS ，我学习的第一个是 rt-thread，rtt 除了实时内核，对设备驱动也做了抽象，有更易调用的方法和软件包，因此基于 rt-thread 开发该模块的软件。我看过一些 freeRTOS 项目的源码，外设驱动大多是和裸机操作一样基于 HAL 库来完成。rtt 设计一套统一的 api ，和 linux 类似使用 open close read write 来操作设备，此外我更喜欢 rtt 源码风格，其和 linux 风格类似使用全小写+_的方式。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
